<p align="center"><img src="https://desktop.github.com/images/desktop-icon.svg"></p>

#GIT - comandos

## Estados

* Modificado (modified);
* Preparado (staged/index)
* Consolidado (comitted);

## Ajuda

##### Geral
	git help

##### Comando específico
	git help add
	git help commit
	git help <qualquer_comando_git>


## Configuração

### Geral

As configurações do GIT são armazenadas no arquivo **.gitconfig** localizado dentro do diretório do usuário do Sistema Operacional
As configurações realizadas através dos comandos abaixo serão incluídas no arquivo citado acima.

##### Setar usuário
	git config --global user.name “cpdrenato”

##### Setar email
	git config --global user.email cpdrenato@gmail.com

##### Setar editor
	git config --global core.editor vim

##### Setar ferramenta de merge
	git config --global merge.tool vimdiff

##### Setar arquivos a serem ignorados
	git config --global core.excludesfile ~/.gitignore

##### Listar configurações
	git config --list

### Ignorar Arquivos

Os nomes de arquivos/diretórios ou extensões de arquivos listados no arquivo **.gitignore** não serão adicionados em um repositório. Existem dois arquivos .gitignore, são eles:

* Geral: Normalmente armazenado no diretório do usuário do Sistema Operacional. O arquivo que possui a lista dos arquivos/diretórios a serem ignorados por **todos os repositórios** deverá ser declarado conforme citado acima. O arquivo não precisa ter o nome de **.gitignore**.

* Por repositório: Deve ser armazenado no diretório do repositório e deve conter a lista dos arquivos/diretórios que devem ser ignorados apenas para o repositório específico.

## Repositório Local

### Criar novo repositório

	git init

### Verificar estado dos arquivos/diretórios

	git status

### Adicionar arquivo/diretório (staged area)

##### Adicionar um arquivo em específico

	git add meu_arquivo.txt

##### Adicionar um diretório em específico

	git add meu_diretorio

##### Adicionar todos os arquivos/diretórios

	git add .

##### Adicionar um arquivo que esta listado no .gitignore (geral ou do repositório)

	git add -f arquivo_no_gitignore.txt

### Comitar arquivo/diretório

##### Comitar um arquivo

	git commit meu_arquivo.txt

##### Comitar vários arquivos

	git commit meu_arquivo.txt meu_outro_arquivo.txt

##### Comitar informando mensagem

	git commit meuarquivo.txt -m "minha mensagem de commit"

### Remover arquivo/diretório

##### Remover arquivo

	git rm meu_arquivo.txt

##### Remover diretório

	git rm -r diretorio

### Visualizar hitórico

##### Exibir histórico

	git log

##### Exibir histórico com diff das duas últimas alterações

	git log -p -2

##### Exibir resumo do histórico (hash completa, autor, data, comentário e qtde de alterações (+/-))

	git log --stat

##### Exibir informações resumidas em uma linha (hash completa e comentário)

	git log --pretty=oneline

##### Exibir histórico com formatação específica (hash abreviada, autor, data e comentário)

	git log --pretty=format:"%h - %an, %ar : %s"

* %h: Abreviação do hash;
* %an: Nome do autor;
* %ar: Data;
* %s: Comentário.

Verifique as demais opções de formatação no [Git Book](http://git-scm.com/book/en/Git-Basics-Viewing-the-Commit-History)

##### Exibir histório de um arquivo específico

	git log -- <caminho_do_arquivo>

##### Exibir histórico de um arquivo específico que contêm uma determinada palavra

	git log --summary -S<palavra> [<caminho_do_arquivo>]

##### Exibir histórico modificação de um arquivo

	git log --diff-filter=M -- <caminho_do_arquivo>

* O <D> pode ser substituido por: Adicionado (A), Copiado (C), Apagado (D), Modificado (M), Renomeado (R), entre outros.

##### Exibir histório de um determinado autor

	git log --author=usuario

##### Exibir revisão e autor da última modificação de uma bloco de linhas

	git blame -L 12,22 meu_arquivo.txt

### Desfazendo operações

##### Desfazendo alteração local (working directory)
Este comando deve ser utilizando enquanto o arquivo não foi adicionado na **staged area**.

	git checkout -- meu_arquivo.txt

##### Desfazendo alteração local (staging area)
Este comando deve ser utilizando quando o arquivo já foi adicionado na **staged area**.

	git reset HEAD meu_arquivo.txt

Se o resultado abaixo for exibido, o comando reset *não* alterou o diretório de trabalho.

	Unstaged changes after reset:
	M	meu_arquivo.txt

A alteração do diretório pode ser realizada através do comando abaixo:

	git checkout meu_arquivo.txt

## Repositório Remoto

### Exibir os repositórios remotos

	git remote

	git remote -v

### Vincular repositório local com um repositório remoto

	git remote add origin git@github.com:cpdrenato/curso-git.git

### Exibir informações dos repositórios remotos

	git remote show origin

### Renomear um repositório remoto

	git remote rename origin curso-git

### Desvincular um repositório remoto

	git remote rm curso-git

### Enviar arquivos/diretórios para o repositório remoto

O primeiro **push** de um repositório deve conter o nome do repositório remoto e o branch.

	git push -u origin master

Os demais **pushes** não precisam dessa informação

	git push


### Atualizar repositório local de acordo com o repositório remoto

##### Atualizar os arquivos no branch atual

	git pull

##### Buscar as alterações, mas não aplica-las no branch atual

	git fecth

### Clonar um repositório remoto já existente

	git clone git@github.com:cpdrenato/curso-git.git

### Tags

##### Criando uma tag leve

	git tag vs-1.1

##### Criando uma tag anotada

	git tag -a vs-1.1 -m "Minha versão 1.1"

##### Criando uma tag assinada
Para criar uma tag assinada é necessário uma chave privada (GNU Privacy Guard - GPG).

	git tag -s vs-1.1 -m "Minha tag assinada 1.1"

##### Criando tag a partir de um commit (hash)

	git tag -a vs-1.2 9fceb02

##### Criando tags no repositório remoto

	git push origin vs-1.2

##### Criando todas as tags locais no repositório remoto

	git push origin --tags

### Branches

O **master** é o branch principal do GIT.

O **HEAD** é um ponteiro *especial* que indica qual é o branch atual. Por padrão, o **HEAD** aponta para o branch principal, o **master**.

##### Criando um novo branch

	git branch bug-123

##### Trocando para um branch existente

	git checkout bug-123

Neste caso, o ponteiro principal **HEAD** esta apontando para o branch chamado bug-123.

##### Criar um novo branch e trocar

	git checkout -b bug-456

##### Voltar para o branch principal (master)

	git checkout master

##### Resolver merge entre os branches

	git merge bug-123

Para realizar o *merge*, é necessário estar no branch que deverá receber as alterações. O *merge* pode automático ou manual. O merge automático será feito em arquivos textos que não sofreram alterações nas mesmas linhas, já o merge manual será feito em arquivos textos que sofreram alterações nas mesmas linhas.

A mensagem indicando um *merge* manual será:

	Automerging meu_arquivo.txt
	CONFLICT (content): Merge conflict in meu_arquivo.txt
	Automatic merge failed; fix conflicts and then commit the result.


##### Apagando um branch

	git branch -d bug-123

##### Listar branches

###### Listar branches

	git branch

###### Listar branches com informações dos últimos commits

	git branch -v

###### Listar branches que já foram fundidos (merged) com o **master**

	git branch --merged

###### Listar branches que não foram fundidos (merged) com o **master**

	git branch --no-merged

##### Criando branches no repositório remoto

###### Criando um branch remoto com o mesmo nome

	git push origin bug-123

###### Criando um branch remoto com nome diferente

	git push origin bug-123:new-branch

##### Baixar um branch remoto para edição

	git checkout -b bug-123 origin/bug-123


##### Apagar branch remoto

	git push origin:bug-123

### Rebasing

Fazendo o **rebase** entre um o branch bug-123 e o master.

	git checkout experiment

	git rebase master


Mais informações e explicações sobre o [Rebasing](http://git-scm.com/book/en/Git-Branching-Rebasing)

###Stash

Para alternar entre um branch e outro é necessário fazer o commit das alterações atuais para depois trocar para um outro branch. Se existir a necessidade de realizar a troca sem fazer o commit é possível criar um **stash**. O Stash como se fosse um branch temporário que contem apenas as alterações ainda não commitadas.

##### Criar um stash

	git stash

##### Listar stashes

	git stash list

##### Voltar para o último stash

	git stash apply

##### Voltar para um stash específico

	git stash apply stash@{2}

Onde **2** é o indíce do stash desejado.

##### Criar um branch a partir de um stash

	git stash branch meu_branch

### Reescrevendo o histórico

##### Alterando mensagens de commit

	git commit --amend -m "Minha nova mensagem"

##### Alterar últimos commits
Alterando os três últimos commits

	git rebase -i HEAD~3

O editor de texto será aberto com as linhas representando os três últimos commits.

	pick f7f3f6d changed my name a bit
	pick 310154e updated README formatting and added blame
	pick a5f4a0d added catfile

Altere para edit os commits que deseja realizar alterações.

	edit f7f3f6d changed my name a bit
	pick 310154e updated README formatting and added blame
	pick a5f4a0d added catfile

Feche o editor de texto.

Digite o comando para alterar a mensagem do commit que foi marcado como *edit*.

	git commit –amend -m “Nova mensagem”

Aplique a alteração

	git rebase --continue

**Atenção:** É possível alterar a ordem dos commits ou remover um commit apenas
mudando as linhas ou removendo.


##### Juntando vários commits
Seguir os mesmos passos acima, porém marcar os commtis que devem ser juntados com **squash*

##### Remover todo histórico de um arquivo

	git filter-branch --tree-filter 'rm -f passwords.txt' HEAD


### Bisect
O bisect (pesquisa binária) é útil para encontrar um commit que esta gerando um bug ou uma inconsistência entre uma sequência de commits.

##### Iniciar pequinsa binária

	git bisect start

##### Marcar o commit atual como ruim

	git bisect bad

##### Marcar o commit de uma tag que esta sem o bug/inconsistência

	git bisect good vs-1.1

##### Marcar o commit como bom
O GIT irá navegar entre os commits para ajudar a indentificar o commit que esta com o problema. Se o commit atual não estiver quebrado, então é necessário marca-lo como **bom**.

	git bisect good

##### Marcar o commit como ruim
Se o commit estiver com o problema, então ele deverá ser marcado como **ruim**.

 	git bisect bad

##### Finalizar a pesquisa binária
Depois de encontrar o commit com problema, para retornar para o *HEAD* utilize:

	git bisect reset


# Contribuições
Renato Lucena - Goiania-GO
- Autor: Renato de Oliveira Lucena
- Desenvolvedor web PHP- Freelance - UNIP system analysis and development , encaro desafios. Studying Laravel and Vue.js.
Sinta-se a vontade para realizar adicionar mais informações ou realizar correções.
